【六四30年】 何俊仁轟為名利出賣良知 「變色龍冇咗靈魂」

【六四30年】
何俊仁轟為名利出賣良知
「變色龍冇咗靈魂」

支聯會主席何俊仁認為，六四燭光集會意義在於守護歷史真相。陳善南攝

六四30年，走出一條條變色龍，無論成龍與張明敏，梁振英或譚耀宗，何俊仁很想問他們一句：「有冇面目睇以前嘅自己？」富貴與權勢，誰道不吸引？但當靈魂不見了，做人還有意義？由38歲組織群眾上街聲援學運，到68歲帶領市民高喊平反六四，支聯會主席何俊仁說：「香港值得自豪嘅地方，係（中共）唔容易消滅我哋呢堆人。」那一點燭光，哀悼歷史；這一夜人群，體現良知。

記者：許偉賢

相關新聞：「官員唔發言好過亂噏」

何俊仁記得1989年5月27日於跑馬地舉行的「民主歌聲獻中華」，現為全國政協委員的成龍與前港區人大代表張明敏在台上領唱；6月5日的港台節目《城市論壇》，當時未任全國人大常委的民建聯譚耀宗與他一起譴責屠城。還記得工聯會鄭耀棠頭綁「支持北京學生」布條，與熱血市民手拉手流淚上街？當然不能忘記近期對《蘋果》廣告「情有『毒終』」的梁振英，當年也登過廣告——「強烈譴責中共當權者血腥屠殺中國人民」，「相信佢（梁振英）都非常後悔，（𠵱家）仲好意思講啲咁嘅嘢（打壓《蘋果》），當年佢自己都畀過廣告費」。

沒有期望，沒有失望，何俊仁翻看支聯會的六四悼念冊，重提這些或覺當年「登錯廣告上錯街」的變色龍，旨在點出撇除這批靈魂不見了的人，在香港堅持良知的大有人在。

1989年上街聲援學運，帶領市民風雨中遊行，包圍新華社要求釋放李卓人，何俊仁對這些畫面記憶猶新，「一個政權可以開槍打和平示威嘅學生，𠵱家再睇啲相、片，我依然好傷感」。相對天安門母親頂住壓力年年拜祭、陳雲飛無懼威嚇為遇難學生掃墓，符海陸、張雋勇、羅富譽及陳兵甘冒牢囚之災釀造「銘記八酒六四」，六四後一直未獲發回鄉證的何俊仁直言相對這些人，自己付出的微不足道，「更加唔好講李旺陽同劉曉波，呢30年嚟始終有好多人民不肯忘記」。

「好多人想我哋唔記得呢件事，我哋就係要唔畀佢哋遺忘，要記起邊啲事係公義，邊啲係邪惡。」

在這個中國境內唯一仍然自由的地方，何俊仁最感動是不少港人一直抗拒將良心售予魔鬼，在可以趨炎附勢、有名有利的當下，「歷年仲有咁多人去六四集會，敢於企起身向政權提出異議」，站在民間，維權文明，他說已成為共產黨一股不能消滅的力量。

而六四於維園點起燭光，意義不僅是悼念，更重要是集結力量，守護歷史真相。何俊仁直言：「好多人想我哋唔記得呢件事，我哋就係要唔畀佢哋遺忘，要記起邊啲事係公義，邊啲係邪惡，邊啲事要爭取，邊啲要譴責，邊個人要為事件負責，邊個人又要幫佢恢復聲譽。」事實上這一點燭光不只是個人的意志，同時也向世界展示中國人並非無良心；內地的人民不能發聲，就由一河之隔的香港代為呼喊，對內地仍在抗爭的人更是鼓舞，也呼籲國際社會互相支持。

支聯會堅持平反六四，同時亦將「建設民主中國」放在綱領，歷年以不同行動聲援內地維權及異見人士，但年輕人對「中國」漸有排斥，推動中國民主的理想未必如昔，何俊仁對此看得淡然：「係咪『他國』，盡在心中一念！」愛讀歷史、一直「認中關社」的他認為，若有人覺得香港與中國無關，是不現實也幼稚，「內地政府每日做嘅決定，每日都影響緊香港，點可以唔理？」他希望大家眼光可以廣闊一點，國籍種族不用分得那麼細，「唔需要當係咪同胞，係咪同一國籍嘅人，多啲用人民關懷、社區精神同一份公民責任去睇就得」。

中大學者周保松曾因和平爭取民主的佔中案寫道，「真正的審判，不在法庭，而是在歷史，在我們每個人的良知」；何俊仁深信，這條拒絕遺忘的路，在專權中共下或更難行，但只要以良知守護信念，平反的隧道盡頭總會見光明，義無反顧也就心安理得，寄語大家別絕望，「恢復正義嘅一日，一定會到來」。

相關新聞：曾譴責屠城 「台灣女孩」變臉媚共

上一則
上一則
大涌橋路兩車相撞 的士乘客亡

下一則
下一則
「官員唔發言好過亂噏」

「官員唔發言好過亂噏」
曾譴責屠城 「台灣女孩」變臉媚共
他們曾說過……

支那人既事, 你比返支那人做啦

當初佢係做到野，但佢做咗議員一個月10幾萬嘅時候咪又係坐喺到睇鹹片。雨傘嘅時候佢地有冇企係前面？反國民教育佢地有冇企前面？而家成班對住報紙講當年，我地最需要人帶住我地反抗時你地班人去咗邊？

可以存有風骨已經好難得。

你入中聯辦果陣又有無靈魂

你修改議事規則出賣香港點計

講緊自己

嘥氣
成件事錯撚晒
當年應該第一時間同支共劃清界線
推翻中英聯合聲明
唔係做埋呢啲無撚謂嘢

因為連你地泛民之後都覺得中共會改 會有民主
咁其他人奶共又有咩問題 你地自己都駁撚唔到啦